% 2 abril 2018
%\renewcommand{\thethm}{\Alph{thm}}
%\renewcommand{\thetheorem}

\documentclass[11pt]{article}%
\usepackage{epsfig}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{ latexsym }

\usepackage{a4wide}%
\setcounter{MaxMatrixCols}{30}
%TCIDATA{OutputFilter=latex2.dll}
%TCIDATA{Version=5.50.0.2953}
%TCIDATA{LastRevised=Wednesday, December 24, 2014 14:41:11}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}
%TCIDATA{<META NAME="SaveForMode" CONTENT="1">}
%TCIDATA{BibliographyScheme=Manual}
%BeginMSIPreambleData
\providecommand{\U}[1]{\protect\rule{.1in}{.1in}}
%EndMSIPreambleData
\textwidth=16.5cm \textheight=22.7cm \oddsidemargin=-0.0cm
\evensidemargin=-0.0cm \voffset=-1in
\newtheorem{lemma}{Lema}
\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{thm}{Teorema}
\newtheorem{proposition}{Proposici\'on}
\newtheorem{corollary}{Corolario}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
\textbf{OPTIMIZACIÓN Y ESTADÍSTICA}

\textbf{Escuela T\'{e}cnica Superior de Ingenieros Navales}

\textbf{test número 4, modelo A}
\end{center}

\noindent\textbf{Username (o si no, Apellidos, nombre y D.N.I.):}

\noindent\textbf{AVISO:\ Escriba su respuesta \underline
{\textbf{\'{u}nicamente}} en este folio. }\medskip

\noindent\textbf{Se permite escribir la respuesta de cualquiera de las formas siguientes:}\medskip

\begin{itemize}
  \item el número exacto (e.g. SOL : 0.4)
  \item el número aproximado con dos decimales (e.g. SOL : 0.33)
  \item las operaciones indicadas  (e.g. SOL : 1/3)
  \item uno o varios comandos que calculan ese número (e.g. SOL : \texttt{st.binom(p=0.10, n=5).cdf(2), ó \texttt{G=st.geom(p=0.1); G.mean()}})
\end{itemize}

\noindent\textbf{1. }(3p.)
En condiciones atmosféricas favorables, en el centro de rescate se reciben en promedio 2.4 llamadas telefónicas al día.
¿Cuál es la probabilidad de que se reciban más de 2 llamadas en un día?

\textbf{Solución:}
Llamamos $D$ al número de llamadas en un día.
Las llamadas tienen a priori la misma probabilidad de aparecer en uno u otro momento del día.
Es raro que haya una llamada en un minuto concreto, pero si consideramos un día entero, es muy probable que haya llamadas.
Por todo ello, podemos asumir que $D$ sigue una distribución de tipo Poisson. La tasa es de $2.4$ llamadas / día.

Nos piden calcular la probabilidad de que haya más de dos llamadas en un mismo día:
$$
P(D > 2) = 1 - P(D\leq 2)
$$

\begin{verbatim}
  P = st.poisson(mu=2.4)
  prob = 1 - P.cdf(2)
\end{verbatim}

De forma analítica:
$$
\begin{array}{rl}
P(D > 2) &= 1 - P(D\leq 2) = 1 - P(D=0) - P(D=1) - P(D=2) \\
&=1 - \frac{2.4^0}{1} e^{-2.4} - \frac{2.4^1}{1!} e^{-2.4} - \frac{2.4^2}{2!} e^{-2.4}
\end{array}
$$


%\vspace{5cm}

\noindent\textbf{2. }(3p.)
A continuación se describe un experimento aleatorio y se realiza una simulación para aproximar un número de interés.

Identifica la distribución que sigue el experimento y decide qué número se pretende calcular.

\begin{verbatim}
def eleccion():
    return random.randint(1,20)

muestra = [eleccion() for _ in range(N)]
mediax = sum(muestra)/N
mediax2 = sum(x**2 for x in muestra)/N
print(mediax2 - mediax**2)

\end{verbatim}

\textbf{Solución: }
\begin{itemize}
  \item
  \texttt{eleccion()} devuelve un número entre 1 y 20, ambos inclusive, todos con la misma probabilidad $\Rightarrow$ el resultado $X$ de llamar a \texttt{eleccion} sigue una distribución UniformeDiscreta(1,20).
  \item
  \texttt{muestra()} es una muestra aleatoria independiente de esa distribución uniforme $X$.
  \item
  \texttt{mediax} es el promedio de los valores de la muestra $\leadsto $ aproxima la \textbf{media} $E[X]$ de $X$.
  \item
  \texttt{mediax2} es el promedio de los valores de la muestra, pero elevados al cuadrado $\leadsto $ aproxima la \textbf{media} $E[X^2]$ de $X^2$.
  \item
  \texttt{mediax2 - mediax**2} es la varianza de la muestra, que aproxima a la varianza de $X$, que podemos mirar en la tabla: es $\frac{20^2-1}{12}$.
\end{itemize}

%\pagebreak
\noindent\textbf{3. }(4p.)
Un sistema tiene tres generadores independientes, y funciona si al menos dos de ellos funcionan.
Cada generador tiene una probabilidad de fallo en un día cualquiera del $10\%$.
\begin{itemize}
  \item ¿Cuál es la probabilidad de que un día concreto el sistema funcione?
  \item ¿Cuántos días separan en promedio dos fallos del sistema?
\end{itemize}

\textbf{Solución:}

\emph{Primer apartado.}
Asumimos que cada generador funciona, o no, de forma independiente al resto.
Observamos tres generadores, cada uno de los cuales funciona con prob 0.9 de forma independiente y sumamos el número $X$ de generadores que funcionan $\Rightarrow$ $X$ sigue una distribución \texttt{Binomial(n=3, p=0.9)}.

Nos piden calcular la probabilidad de que 2 ó 3 componentes funcionen:
$$
P(X\geq 2) = 1 - P(X<2) = 1 - P(X\leq 1)
$$
lo escribimos de forma que aparezca la función de distribución de $X$.

\begin{verbatim}
  X = st.binom(n=3, p=0.9)
  prob = 1 - X.cdf(1)
\end{verbatim}

Numéricamente:
\[
P(X\geq 2) = P(X = 2) + P(X = 3) = {3 \choose  2} 0.9^2\cdot 0.1  + {3 \choose  3} 0.9^3 = 0.972
\]

\emph{Segundo apartado.}
Podemos imaginar un contador de ``X días sin un fallo del sistema'', donde X aumenta en una unidad cada día que el sistema funciona, pero se resetea cuando el sistema falla.

Cada vez que se resetea el contador, contamos el número $N$ de días que el sistema funciona hasta observar el primer fallo.
La variable aleatoria $N$ sigue una distribución \texttt{Geométrica(p)}, y el parámetro es la probabilidad $p$ de que el sistema falle, que es la opuesta de la probabilidad de que el sistema funcione, calculada en el apartado anterior.

\begin{verbatim}
  N = st.geom(p=prob)
  media = N.mean()
\end{verbatim}

Es fácil calcular la media de $N$ de forma exacta:
\[
E[N] = \frac{1}{p} = \frac{1}{1-0.972}\approx 35.71.
\]

\emph{Atención:} recordad que en la distribución geométrica se puede contar el número de ``fallos'' hasta el primer ``éxito'', ó el número de ``obsevaciones'' hasta el primer ``éxito''. La diferencia es si se cuenta el éxito, o no. Los resultados pueden variar en una unidad arriba o abajo. No lo he tenido en cuenta al corregir.
\end{document}
